**泰國历史**是[泰国领土上发生的历史](../Page/泰国.md "wikilink")。

## 史前時期

泰国的南部曾發現五十萬年至一百萬年前的[舊石器時代文物](../Page/舊石器時代.md "wikilink")。泰國北部有南邦人化石出土，而一萬年前的巖畫在泰國也有發現。

五千年前，泰国已有[青铜器文明](../Page/青銅時代.md "wikilink")：[班清](../Page/班清.md "wikilink")。有學者認為是從[中國傳入](../Page/中國.md "wikilink")，也有學者認為是[東南亞獨立發展的](../Page/東南亞.md "wikilink")。

## 早期歷史

[秦漢時代](../Page/秦漢.md "wikilink")，[滇國或許已將泰國劃入勢力範圍](../Page/滇國.md "wikilink")。

## 早期諸侯國及城邦國

[隋](../Page/隋朝.md "wikilink")[唐时代](../Page/唐朝.md "wikilink")（6世紀末到10世紀末），泰国大概已有[泰人居住](../Page/泰人.md "wikilink")。他们生活在[云南至](../Page/云南.md "wikilink")[阿萨姆一带](../Page/阿萨姆.md "wikilink")。

### 素攀地

### 扶南

### 陀羅缽地王國

### 辛哈羅瓦帝

### 盘盘国

### 叻淡馬力地

### 狼牙脩

### 三佛齐

### 淡巴寧

## 羅渦國

**羅渦國**（***Lavo***）的歷史是在[泰王國歷史上極其重要的一段](../Page/泰王國.md "wikilink")。該城邦國大致建立在以今天的[華富里為中心的地域](../Page/華富里.md "wikilink")。其歷史可回溯到三千五百多年前的冶煉青銅時代。

在她的許多年代中均深受[印度文化的影響](../Page/印度文化.md "wikilink")，後來她在被稱為[陀羅缽地的年代開始登上歷史的舞台](../Page/陀羅缽地.md "wikilink")。自從該時代，羅渦為[吉蔑人](../Page/吉蔑人.md "wikilink")（[高棉人](../Page/高棉人.md "wikilink")）所統治，所以大量文化遺址都是高棉式的，一般將十五世紀稱作泰國歷史上的[華富里時代](../Page/華富里時代.md "wikilink")，可見其重要意義。

最終[大城王國建立](../Page/大城王國.md "wikilink")，羅渦不再佔主導地位，直到[納奈王](../Page/納奈王.md "wikilink")（*King
Narai*）登基。他建造新的宮殿並在此統率全國。

在納奈王後，羅渦城邦再度逐漸荒廢，直到十九世紀的[孟固王](../Page/孟固王.md "wikilink")（*King
Mongkut*）才將她重新作為王城規建。

20世紀中葉，泰國首相[鑾披汶·頌堪元帥](../Page/鑾披汶·頌堪元帥.md "wikilink")（*Phibul
Songkhram*）將華富里作為軍事要地，他對該城市作出的貢獻有很多保存至今。

## 素可泰王国

到13世紀時吳哥開始沒落，西方的[緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")[蒲甘王朝又被蒙古人入侵](../Page/蒲甘王朝.md "wikilink")，[傣族勢力趁機崛起](../Page/傣族.md "wikilink")，建立了北方的[蘭納王國與南方的](../Page/蘭納.md "wikilink")[素可泰王國](../Page/素可泰王國.md "wikilink")。蘭納於13世紀中由傣族的[孟萊王建立](../Page/孟萊王.md "wikilink")，以[清邁為中心](../Page/清邁.md "wikilink")。清邁地區後來一直與暹羅其他地區有別。南方的[素可泰王国於](../Page/素可泰王国.md "wikilink")1240年代開始擴張，被視為泰國史上第一。素可泰驅逐吳哥，融合吳哥的[孟族與](../Page/孟族.md "wikilink")[高棉族](../Page/高棉族.md "wikilink")，並且創造[泰文](../Page/泰文.md "wikilink")。\[1\]

## 阿瑜陀耶王国

14世纪中叶，泰國華人拉瑪鐵菩提王在更南方的阿瑜陀耶（又譯阿育陀耶、大城）建立[阿瑜陀耶王国](../Page/阿瑜陀耶王国.md "wikilink")（大城王国），結合了傣族的軍力，孟族與高棉族的行政，以及華人的商業。15世紀時阿瑜陀耶王國取代北方的素可泰王國，與蘭納王國相鄰，滅吳哥王國，並且在國內建立完整的制度，發展[稻米耕作](../Page/稻米.md "wikilink")，與中國通商，國勢繁榮。阿瑜陀耶王國在1564年到1584年間向緬甸[東固王朝稱藩](../Page/東固王朝.md "wikilink")，其後恢復獨立，在17至18世紀時是東南亞強國，與歐洲國家通商。1767年阿瑜陀耶王國被緬甸[貢榜王朝所滅](../Page/貢榜王朝.md "wikilink")。\[2\]泰文化受到[中国文化和](../Page/中国文化.md "wikilink")[印度文化的影响很大](../Page/印度文化.md "wikilink")。

## 吞武里王朝

[Carte_royaume_de_Siam.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Carte_royaume_de_Siam.png "fig:Carte_royaume_de_Siam.png")
1767年，[緬甸侵略暹羅](../Page/緬甸.md "wikilink")，滅[大城王朝](../Page/大城王朝.md "wikilink")。鄭昭在東南沿海一帶組織了一支軍隊，反抗[緬甸的統治](../Page/緬甸.md "wikilink")。不久，[清缅战争爆发](../Page/清缅战争.md "wikilink")，缅甸在大城的大部分驻军被迫回国抵抗清军，郑昭趁机收復了[大城](../Page/大城_\(泰國\).md "wikilink")。然而，大城因戰爭殘破不堪，鄭昭沒有將都城定在那裡，而是建立在了[吞武里](../Page/吞武里.md "wikilink")。

鄭昭在位期間消滅了各地割據勢力，又擊退緬甸的再次進攻，收復了[清邁等地](../Page/清邁.md "wikilink")。他還征服了[兰纳](../Page/兰纳.md "wikilink")、[万象](../Page/万象王国.md "wikilink")、[瑯勃拉邦](../Page/瑯勃拉邦王国.md "wikilink")、[占巴塞](../Page/占巴塞王国.md "wikilink")，并同[越南的](../Page/越南.md "wikilink")[阮主争夺](../Page/阮主.md "wikilink")[真腊](../Page/真腊.md "wikilink")（今[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")）。此外，泰国的教育和宗教学习得到了推进，并积极同[中国](../Page/中国.md "wikilink")、[英国与](../Page/英国.md "wikilink")[荷兰展开贸易活动](../Page/荷兰.md "wikilink")。

## 却克里王朝

[暹罗的领土丧失（1867-1909）.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:暹罗的领土丧失（1867-1909）.png "fig:暹罗的领土丧失（1867-1909）.png")
后来鄭昭的部下卻克里殺鄭昭，自立為[拉玛一世](../Page/拉玛一世.md "wikilink")，建都[曼谷](../Page/曼谷.md "wikilink")，史称[却克里王朝](../Page/却克里王朝.md "wikilink")（曼谷王朝），\[3\]是从1782年起延续至今的[泰国王室](../Page/泰国.md "wikilink")。王朝的名字源于开国君主[昭丕耶却克里](../Page/拉玛一世.md "wikilink")（拉玛一世）的名字。此外
，因却克里王朝的建立者[拉玛一世曾被](../Page/拉玛一世.md "wikilink")[吞武里王朝的](../Page/吞武里王朝.md "wikilink")[郑昭大帝封为王子](../Page/郑昭.md "wikilink")（义子），故曼谷王朝的王室成员都以郑为王族中文姓氏，该王朝的君主在1932年前是拥有专制权力的统治者。1932年，泰国变成了一个[君主立宪制的国家](../Page/君主立宪制.md "wikilink")，此后历代国王都只是国家的象征性元首。

## 近代

16世紀初，歐洲列强来到泰國。直至19世紀末，英法兩國已經分別在暹羅東西兩邊建立英屬[印度和法屬](../Page/印度.md "wikilink")[印度支那](../Page/印度支那.md "wikilink")[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")。1896年，英法簽訂《關於暹羅等地的宣言》，將暹羅列為兩個殖民地之間的「緩衝國」，其後英法於1904年劃定勢力範圍：[湄南河以東為法國勢力範圍](../Page/湄南河.md "wikilink")，以西為英國勢力範圍。雖然暹羅靠著巧思保持中立，沒有成為列強殖民地，但仍然受到英法的諸多壓制。

曼谷王朝的[拉瑪四世](../Page/拉瑪四世.md "wikilink")（1851年至1868年在位）開始開放政策。1854年拉瑪四世與英國簽訂《鮑寧條約》，對外國開放，並開始國內的改革。至[拉瑪五世](../Page/拉瑪五世.md "wikilink")（朱拉隆功大帝，1868年至1910年在位）借鑒西方國家經驗，進行了一系列改革來適應殖民國家對暹羅施加的壓力。他廢[奴隸制](../Page/奴隸制.md "wikilink")，建設新式交通建設，新式學校與派遣學生留學歐美，並且以外交牽制外國勢力，「-{聯英制法，聯俄制英}-」。1930年代的[大蕭條導致](../Page/大蕭條.md "wikilink")1932年6月發生不流血[革命](../Page/革命.md "wikilink")，當時是拉瑪七世在位。暹羅成为[君主立宪制国家](../Page/君主立宪制.md "wikilink")。1930年代後半期暹羅[民族主義高漲](../Page/民族主義.md "wikilink")，華人與暹羅人關係緊張\[4\]。1939年，[銮披汶·颂堪把](../Page/銮披汶·颂堪.md "wikilink")“暹罗”改名**泰國**。

### 第二次世界大戰

在[第二次世界大战時](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，泰国倾向[日本](../Page/日本.md "wikilink")，是軸心國的成員，1941年12月7日，日本發動[太平洋戰爭](../Page/第二次世界大戰#遠東及太平洋戰場#太平洋戰爭.md "wikilink")，日本和泰國簽訂《日泰同盟條約》。1942年1月25日，泰國宣佈向英美宣戰，日本曾將部份在[緬甸和](../Page/緬甸.md "wikilink")[馬來亞半島佔領地割讓給泰國](../Page/馬來亞半島.md "wikilink")。1945年8月15日，日本被迫宣布「無條件投降」，泰國隨即在翌日宣佈：「泰國1942年1月25日對英美宣戰宣言無效。」此「宣戰無效」宣言被[同盟國承認](../Page/同盟國.md "wikilink")。

第二次世界大戰後，泰國成為[美國的主要軍事盟國](../Page/美國.md "wikilink")，在經濟上軍事皆有親密關係，在[越南戰爭期間](../Page/越南戰爭.md "wikilink")，[美國空軍曾在泰國境內](../Page/美國空軍.md "wikilink")。在東南亞地區，泰國亦是一個舉足輕重的國家，該國是[東南亞國家聯盟始創國之一](../Page/東南亞國家聯盟.md "wikilink")，亦在東南亞區內事務有積極的參予。在政治上，泰國長期由軍政府統治，直至[1991年泰国军事政变後](../Page/1991年泰国军事政变.md "wikilink")，泰國由軍人政府過渡至文人政府。

## 二十一世紀

2001年2月9日，[他信·欽那瓦成為新任](../Page/他信·欽那瓦.md "wikilink")[泰國總理](../Page/泰國總理.md "wikilink")，泰國在他的領導下走出金融危機，走向穩定的局面，後他完成4年任期，於2005年成功連任。然而他所領導的政府深陷貪污醜聞之中，使得專權的軍方有機可趁，再度導致國家陷入兩方拉鋸的不穩定局面。

### 2006年軍事政變

2006年是泰王[拉瑪九世登基](../Page/拉瑪九世.md "wikilink")60週年，他信執政超過五年，政局步上分化，反對派指責他信貪污，上街要求他下台，他信被迫提前大選，由於4月2日的议会选举遭到三大反对党的联合抵制，造成严重的政治危机。4月5日，泰国看守内阁总理[他信·欽那瓦在内阁特别会议上指派副总理奇猜](../Page/他信·欽那瓦.md "wikilink")·万那沙提暂时行使看守内阁总理职责\[5\]。5月8日，[泰国宪法法院裁定](../Page/泰国宪法法院.md "wikilink")，泰国选举委员会在国会下议院选举中“有违法和违宪行为”，因此选举结果无效，应重新举行国会下议院选举\[6\]。9月19日，军方发动政变，解散他信内阁，由国家管理改革委员会接管国家政权\[7\]。9月22日，陆军司令[颂提·汶雅叻格林出任管理改革委员会主席](../Page/颂提·汶雅叻格林.md "wikilink")\[8\]。10月1日，管理改革委员会颁布临时宪法并立即生效，管理改革委员会更名为泰国国家安全委员会\[9\]。10月9日，以[素拉育·朱拉暖为临时总理的临时内阁宣誓就职](../Page/素拉育·朱拉暖.md "wikilink")\[10\]。10月20日，临时立法机构泰国国民立法大会成立。

2007年8月19日，就宪法草案举行[全民公决](../Page/全民公决.md "wikilink")\[11\]，草案通过公决\[12\]。12月的大選，親他信的[人民力量黨贏得大選](../Page/人民力量黨.md "wikilink")，再次執政。

### 2008年政治危機

總理沙麥·順達衞違反憲法，2008年9月9日遭解除職位，9月17日，下議院選出前法官頌猜為總理，但頌猜於12月2日被裁定選舉舞弊而被迫下台。

據報道，泰國的政變有時或與王室及支持王室的勢力有關；國王為保持平衡，指示政爭須有限度。2008年的政治危機中，穿着黃衫、包圍機場的人被指為王室支持者；運動起源於國王懼怕他信進一步擴張影響力。總理頌猜代表民選政府命令警察進入機場驅逐黃衫人，但軍警都只忠於國王而不願行動。\[12\]

政變後，泰國通過2007年憲法，規定由軍隊控制的選舉委員會指定參議院160席中的84席，其餘議席中的絕大部分也由各地的選舉委員會指定；並且通過法院限制原泰愛泰黨議員參選而控制住眾議院，進而控制政府官員的選擇。由於軍隊是忠於泰國王室，因此，通過政變，泰國王室重新控制及主導泰國的軍政大權。在野[民主黨上台](../Page/民主黨_\(泰國\).md "wikilink")，親他信的[為泰黨成為在野黨](../Page/為泰黨.md "wikilink")。

### 2010年反政府示威

2010年泰國反政府示威，發生在2010年3月12日至5月19日期間，反獨裁民主聯盟領導的一系列示威活動。示威反對民主黨領導的聯合政府，要求其下台，提前大選。

2011年7月3日，親他信的[為泰黨贏得大選](../Page/為泰黨.md "wikilink")，再次執政。

### 2014年軍事政變

2013年泰國反政府抗議活動泰國在野黨民主黨（Democrat Party）10月30日宣布，31日將在曼谷的訕甚（Sam
Sen）鐵路一帶發動反特赦案集會。抗議人士認為，特赦案目的是要替因貪污遭定罪的前總理[他信·西那瓦漂白](../Page/他信·西那瓦.md "wikilink")，讓他能夠結束自我流亡，返回泰國。11月11日參議院以壓倒性票數駁回特赦法案，但示威人潮並未減退。同年12月9日，總理英祿·西那瓦宣布解散國會，提前於2014年2月2日舉行大選，但反對派不買帳，繼續示威抗議，要求英祿·西那瓦下台，組成人民議會。

2014年5月20日，泰國軍方宣布實施戒嚴法。泰國陸軍總司令[巴育宣布接掌政權](../Page/巴育.md "wikilink")，巴育與資深軍方官員一同在全國轉播的節目上，宣布接掌政權，並稱此舉是為了恢復和平，這是泰國自1932年以來，軍方第12次發動政變。

## 參閱

  - [泰國](../Page/泰國.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references/>

</div>

3\. <历史悬案> 读者文摘出版社，香港，1987年

[\*](../Category/泰國歷史.md "wikilink")

1.  李盈慧，王宏仁主編。《東南亞概論：臺灣的視角》台北市：五南。2008年。17頁，21\~23頁。ISBN
    978-957-11-5381-0 (738)［書中將大城王國稱為阿瑜陀耶王朝］

2.
3.
4.  李盈慧等，46\~47頁。

5.  [他信指派副总理奇猜行使泰国看守内阁总理职责](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2006-04/05/content_4387858.htm)

6.  [泰国宪法法院裁定4月2日大选无效](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2006-05/08/content_4522661.htm)

7.  [综合消息：泰国发生军事政变](http://news.xinhuanet.com/world/2006-09/20/content_5112181.htm)

8.  [颂提正式担任泰国管理改革委员会主席职务](http://news.xinhuanet.com/world/2006-09/22/content_5124752.htm)

9.  [泰国国王签署临时宪法](http://news.xinhuanet.com/world/2006-10/01/content_5161358.htm)

10. [泰国临时内阁宣誓就职](http://news.xinhuanet.com/world/2006-10/09/content_5182050.htm)

11. 张秋来，凌朔，[泰国举行新宪法草案全民公决](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2007-08/19/content_6562761.htm)，新华网

12. 沈敏，凌朔，[泰国新宪法草案通过公决](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2007-08/21/content_6574384.htm)，新华网